\chapter{Kajian Pustaka}

Pada bab ini penulis akan menjelaskan teori yang digunakan selama pengerjaan tugas akhir.

\section{Sejarah Sudoku}

Sebelum sudoku modern berkembang. \textit{Puzzle latin square} terlebih dahulu berkembang yang di repretasikan oleh sebuah matriks berukuran ${n \times n}$ yang memiliki angka ${1 hingga n}$ yang harus diisi oleh pemain. untuk menyelesakain \textit{puzzle }setiap baris dan kolom pada \textit{latin square} harus memiliki nilai angka yang berbeda. \textit{Latin square} pertama kali diciptakan oleh Euler pada tahun 1783\cite{Unk1}. Pada 19 November 1892 \textit{ Le Siècle} sebuah surat kabar di perancis mempublikasikan \textit{magic square} yaitu sebuah teka-teki  yang di repretasikan oleh sebuah matriks berukuran ${9 \times 9}$ yang memiliki dua buah submatriks berukuran ${3 hingga 3}$. Tujuan dari \textit{magic square} adalah pemain mengisi baris dan kolom sehingga nilai penjumlahan setiap baris dan kolom itu sama. Sudoku modern sendiri lahir dari  Howard Garns yang dipublikasikan di \textit{Dell Magazines} pada 1979\cite{SATPy5}.	



\section{Sudoku}

Sudoku berasal dari kata \textit{Sūji wa dokushin ni kagiru} yang berarti angkanya harus tunggal\cite{SATPy3}. Sudoku dipopulerkan di jepang oleh \textit{Nikoli in the paper Monthly Nikolist} pada April 1984. Sudoku adalah suatu \textit{puzzle} (teka-teki) yang direpresentasikan oleh sebuah matriks (\textit{array}
dua dimensi) berukuran ${n^2 \times n^2}$  yang dibangun dari ${n^2}$ dengan submatriks (atau blok)
yang berukuran ${n \times n}$. Sudoku merupakan \textit{puzzle}
yang biasanya dimainkan oleh satu orang.  Pada
awal permainan, terdapat beberapa sel yang telah terisi yang disebut dengan pemberian
(\textit{givens}). Untuk menyelesaikan permainan ini, seorang pemain harus mengisi setiap sel yang
belum terisi dengan angka di antara 1 sampai
$n^2$ sedemikan sehingga setiap baris, setiap kolom,
dan setiap blok (submatriks berukuran $n \times n$) memuat tepat satu bilangan di antara 1 sampai $n^2$. Biasanya suatu sudoku didesain agar tepat memiliki satu kemungkinan solusi. Hal
ini juga mengakibatkan sudoku dapat diselesaikan hanya dengan mengandalkan penalaran
yang sederhana. Pengisian suatu sel dapat dilakukan dengan meninjau kemungkinan dari
isi sebuah sel.

\section{Metode Formal}

Metode formal adalah teknik yang digunakan untuk memodelkan suatu
sistem yang kompleks \cite{huth2004logic}. Metode formal dapat digunakan untuk mengembangkan
sebuah aplikasi baik itu perangkat lunak atau perangkat keras. Pada
masa spesifikasi, metode formal dapat digunakan untuk memberikan gambaran
dari sistem yang akan dikembangkan sedetail yang diinginkan. Metode
formal dapat digunakan untuk memandu kegiatan pengembangan selanjutnya
dan dapat digunakan untuk memverifikasi bahwa pra-syarat untuk sistem yang
dikembangkan telah lengkap dan dapat dilanjutkan ke tingkat selanjutnya.

\section{Pengujian Kotak Hitam}

Pengujian kotak hitam adalah teknik pengujian yang tidak memerlukan pengetahuan kode dari aplikasi\cite{TEST1}. Penguji biasanya melakukan pengujian kotak hitam melalui antarmuka pengguna dari aplikasi dengan diberikan \textit{test case} masukan dan menganalisa keluaran dari aplikasi.

\section{Logika Proposisi}

Logika proposisi adalah bahasa formal untuk memodelkan situasi yang kita sehingga kita dapat memberi alasan tentang hal itu secara formal\cite{huth2004logic}. Logika proposisi terdiri dari sebuah nilai kebenaran dari proposisinya.

Operator yang digunakan pada logika proposisi adalah sebagai berikut

\begin{itemize}
	\item Konjungsi(dan) pada operator ini kedua proposisi yang dihubungkan harus bernilai benar agar formula bernilai \textit{true}
	. Operator ini dilambangkan dengan $\wedge$.
	\item Disjungsi(atau) pada operator ini salah satu proposisi yang dihubungkan harus bernilai benar agar formula bernilai \textit{true}. Operator ini dilambangkan dengan$\lor$ 
	\item Negasi(tidak) pada operator ini suatu proposisi akan memiliki nilai sebaliknya dari sebuah proposisi. Operator ini dilambangkan dengan $\neg$
	\item Implikasi(jika-maka) pada operator ini digunakan untuk merepresantisakan kata \textquotedblleft jika p maka q\textquotedblright sebuah formula akan bernilai \textit{false} jika nilai p benar dan nilai q salah. Operator ini dilambangkan dengan $\to$. 
	\item Biimplikasi(jika dan hanya jika)pada operator ini suatu formula hanya akan bernilai \textit{true} jika kedua proposisinya memiliki nilai kebenaran yang sama. Operator ini dilambangkan dengan $\leftrightarrow$
	
\end{itemize}

\section{\textit{Satisfiability Problem}(SAT)}

Masalah SAT (SAT \textit{problem}) adalah salah satu masalah penting dalam logika komputasional\cite{huth2004logic}. Dalam pengerjaannya SAT berfokus pada membuktikan sebuah klausa \textit{satisfiable} sehingga SAT berfokus pada menemukan sebuah model yang membuat klausa tersebut \textit{satisfiable}. Jika tidak ditemukan sebuah model yang membuat klausa tersebut \textit{satisfiable} maka klausa tersebut \textit{unsatisfiable}. Masalah SAT merupakan masalah NP-complete, hingga saat ini tidak
terdapat algoritma yang efisien untuk memecahkan masalah tersebut. 

\section{\textit{Waterfall Design}}

\textit{Waterfall} atau air terjun adalah model yang diperkenalkan oleh Dr.
Winston W. Royce pada tahun 1970. Model ini menuntun pengembang untuk
melakukan pengembangan perangkat lunak yang akan dibangun secara sistematis
dan mempunyai keterkaitan antara prosesnya. dalam arti tahapan proses
berikutnya tidak akan dapat di wujudkan jika tahapan sebelumnya tidak
terselasaikan.

Ada dua langkah penting yang harus ada dalam pembuatan perangkat lunak. pertama ialah analisis lalu di ikuti oleh \textit{coding}, jika di bagi akan menjadi beberapa tahap yang spesifik yaitu \textit{System
Requirements} $\to$ \textit{Software Requirements} $\to$ \textit{Analysis} $\to$ \textit{Program Design} $\to$ \textit{Coding} $\to$ \textit{Testing} \cite{royce1987managing}. 

